{"id":96,"date":"2021-05-04T14:51:42","date_gmt":"2021-05-04T14:51:42","guid":{"rendered":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/"},"modified":"2024-04-27T18:34:12","modified_gmt":"2024-04-27T21:34:12","slug":"otimizando-fontes","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/","title":{"rendered":"Otimizando fontes"},"content":{"rendered":"\n<p>Se voc\u00ea for legendar um v\u00eddeo, seja como f\u00e3, seja profissionalmente, e se preocupa com a qualidade do seu produto, uma das coisas que voc\u00ea precisa se preocupar \u00e9 com as fontes que voc\u00ea usa. Al\u00e9m de se preocupar se a apar\u00eancia da fonte \u00e9 apropriada com o conte\u00fado \u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o a forma que o v\u00eddeo \u00e9 distribu\u00eddo.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Por qu\u00ea?<\/h2>\n\n\n\n<p>A menos que voc\u00ea esteja lutando contra o sistema, como alguns tradutores da Crunchyroll est\u00e3o fazendo, \u00e9 importante entender as limita\u00e7\u00f5es da forma que voc\u00ea trabalha. Se voc\u00ea distribui v\u00eddeos usando arquivos MKV, por exemplo, \u00e9 recomendado que voc\u00ea evite usar fontes pesadas (est\u00e1 no fim <a href=\"https:\/\/unanimated.github.io\/ts\/ts-styles.htm\">desta p\u00e1gina<\/a>): n\u00e3o faz sentido voc\u00ea aumentar o tamanho do v\u00eddeo em 10MB s\u00f3 porque precisa de mostrar um kanji em uma nota de tradu\u00e7\u00e3o, certo? Por outro lado, limita\u00e7\u00f5es como essa limitam a capacidade dos tradutores, o que n\u00e3o \u00e9 bom.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Como?<\/h2>\n\n\n\n<p>Haveriam solu\u00e7\u00f5es melhores? Proponho uma: reduzir o tamanho das fontes eliminando os caracteres que n\u00e3o foram usados na legenda. N\u00e3o \u00e9 algo dif\u00edcil de ser executado pois h\u00e1 v\u00e1rias ferramentas criadas para esse prop\u00f3sito, basta procurar por &#8220;font subsetting&#8221;. Para aplicar esse conceito com legendas, fiz um script que recebe uma legenda e uma pasta com fontes e otimiza elas removendo os caracteres n\u00e3o usados. S\u00f3 usar o ass-parser e o fontkit, simples.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas n\u00e3o me contentei em apenas reduzir as fontes, resolvi unir todas as fontes em um arquivo s\u00f3, assim a quantidade de metadados e outras informa\u00e7\u00f5es redundantes entre as fontes \u00e9 reduzida. Isso tamb\u00e9m tem o benef\u00edcio de evitar que algu\u00e9m extraia as fontes do MKV (usando o <a href=\"https:\/\/qgustavor.github.io\/mkv-extract\/\">mkv-extract<\/a> talvez) e instale no sistema.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Pontos positivos e negativos<\/h2>\n\n\n\n<p>H\u00e1 dois grandes pontos positivos para esse conceito:<\/p>\n\n\n\n<ol><li>Ele permite que tradutores possam usar quantas fontes acharem que for necess\u00e1rio sem se preocupar com o tamanho das fontes. Querem colocar um kanji em uma nota de tradu\u00e7\u00e3o? N\u00e3o tem problema. Querem usar dezenas de fontes para fazer algum efeito? \u00d3timo!<\/li><li>Ele permite reduzir o tamanho dos v\u00eddeos sem reduzir a qualidade do v\u00eddeo e de forma mais eficaz e inteligente do que outras t\u00e9cnicas que certos grupos usam, como compactar o v\u00eddeo usando rar ou 7z e dividir aberturas e encerramentos em arquivos separados (o que reduz a compatibilidade, o que n\u00e3o \u00e9 inteligente).<\/li><\/ol>\n\n\n\n<p>H\u00e1 um ponto que pode ser positivo ou negativo, dependendo das suas prioridades: a legenda fica ileg\u00edvel se unir as fontes em uma s\u00f3 e elas n\u00e3o forem carregadas, isso \u00e9 bom pois garante que ningu\u00e9m vai ver uma legenda com fontes padr\u00f5es erradas, mas isso pode ser ruim para os que preferem uma legenda ruim do que nenhuma.<\/p>\n\n\n\n<p>Ainda h\u00e1 tr\u00eas pontos negativos: complexidade adicional, dificuldade para editar a legenda distribu\u00edda e problemas de licenciamento j\u00e1 que as licen\u00e7as de certas fontes n\u00e3o permitem que elas sejam editadas dessa maneira. Esse \u00faltimo problema n\u00e3o afeta fansubs pois quase todas\u00b9 usam fontes sem ter permiss\u00e3o de redistribui\u00e7\u00e3o. Fansubbers que me falaram \u201ca gente s\u00f3 usa fontes gratuitas\u201d, por favor, <a href=\"https:\/\/docs.microsoft.com\/pt-br\/typography\/fonts\/font-faq\">leiam isso<\/a> e aprendam que Arial n\u00e3o \u00e9 uma fonte gratuita.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Na pr\u00e1tica<\/h2>\n\n\n\n<p>Testei esse conceito com um epis\u00f3dio de Kobayashi-san. Como disse semana passada eu tinha trabalhado nesse anime para ver a vers\u00e3o dublada, logo eu j\u00e1 tinha o karaok\u00ea que eu traduzi para portugu\u00eas e o v\u00eddeo do BD, bastou adicionar a tradu\u00e7\u00e3o das falas as quais peguei da fansub Aenianos. Como apenas traduzi o karaok\u00ea da DameDesuYo!, que \u00e9 um que usa v\u00e1rias fontes, o arquivo final ficou com mais de 35 fontes, o que \u00e9 perfeito para o teste.<\/p>\n\n\n\n<p>Postei o arquivo final em uma hospedagem e perguntei para o pessoal da UO se eles conseguiam abrir o arquivo, se estava funcionando corretamente, qual era o player que usaram e o que acharam que eu tinha alterado no v\u00eddeo. Os resultados:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image\"><img decoding=\"async\" src=\"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png\" alt=\"\"\/><\/figure>\n\n\n\n<p>Como podem ver, a maioria conseguiu abrir sem problemas, mas 28% das vezes o player n\u00e3o carregou a fonte, deixando a legenda ileg\u00edvel. Praticamente todos os players populares aparecem entre os que apresentaram problemas, como MPV, MPC-HC e VLC. Por outro lado esses players tamb\u00e9m apareceram entre os que o v\u00eddeo funcionou, ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 que o problema esteja nos players, mas na forma que eles foram configurados.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse dado \u00e9 interessante para fansubs, pois provavelmente essas pessoas est\u00e3o vendo animes com os players mal-configurados de forma que as fontes n\u00e3o s\u00e3o carregadas. Isso n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ruim porque elas est\u00e3o vendo uma tradu\u00e7\u00e3o pior do que a que foi distribu\u00edda, mas tamb\u00e9m representa que v\u00e1rias pessoas nem notam o problema e acham que v\u00e1rios grupos usam Arial por escolha pr\u00f3pria e n\u00e3o porque elas que configuraram o player delas de forma errada.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma ideia que ainda n\u00e3o coloquei em pr\u00e1tica, mas que acho que seria boa, seria deixar no in\u00edcio da legenda um aviso grande de que as fontes n\u00e3o foram carregadas usando uma fonte que aparece nada no lugar dos caracteres (algo como <a href=\"https:\/\/github.com\/christiannaths\/redacted-font\">essa fonte<\/a>, mas com espa\u00e7os no lugar de ret\u00e2ngulos), assim se as fontes n\u00e3o forem carregadas o aviso aparece, se elas forem carregadas.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa ideia n\u00e3o aumenta muito o tamanho do arquivo j\u00e1 que a fonte adicional s\u00f3 precisa ter os caracteres necess\u00e1rios para ocultar o aviso e pode ser aplicada em qualquer legenda existente caso algum grupo queira avisar quem est\u00e1 vendo o v\u00eddeo de que o player dele n\u00e3o est\u00e1 configurado corretamente e, por isso, ele n\u00e3o estar\u00e1 vendo o v\u00eddeo da forma que ele foi criado.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Alternativas<\/h2>\n\n\n\n<p>Embora o teste tenha sido com as legendas reduzidas e unidas, as fontes podem ser apenas reduzidas. Dessa forma as legendas podem funcionar mesmo com as fontes erradas, caso algu\u00e9m prefira isso. A redu\u00e7\u00e3o final n\u00e3o vai ser t\u00e3o eficiente, mas ainda \u00e9 muito boa. O problema de pessoas extraindo fontes faltando caracteres e instalando no sistema pode ser mitigado renomeando as fontes.<\/p>\n\n\n\n<p>Alguns lendo essa postagem ser\u00e3o r\u00e1pidos para pensar que hardsub \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o, mas quem leu a postagem da semana passada sabe que editar um formato comprimido causa perda de qualidade, e todos os formatos usados para distribuir v\u00eddeos s\u00e3o comprimidos, logo usar hardsub n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o para quem se preocupa com qualidade. Repito: quem usa hardsub n\u00e3o se preocupa com qualidade. Ponto final.<\/p>\n\n\n\n<p>Talvez a alternativa mais inteligente e simples \u00e9 usar streaming: como a distribui\u00e7\u00e3o de fontes via streaming ocorre separadamente do v\u00eddeo, o tamanho delas n\u00e3o acumula e o problema de um arquivo de 500MB virar um de 600MB simplesmente n\u00e3o existe. Al\u00e9m disso, a redu\u00e7\u00e3o na performance \u00e9 m\u00ednima pois elas podem ficar em cache.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Conclus\u00e3o!<\/h2>\n\n\n\n<p>O resultado do experimento foi bem interessante. Se algum grupo n\u00e3o estiver preocupado se o pessoal estiver usando os players de forma errada poderia muito bem usar um script como esse para reduzir o tamanho dos v\u00eddeos.<\/p>\n\n\n\n<p>Posso disponibilizar ele se algu\u00e9m quiser. N\u00e3o sei se os coment\u00e1rios do blog ainda est\u00e3o funcionando, acho que a fun\u00e7\u00e3o que lida com ele estava marcada para parar de funcionar por causa de uma atualiza\u00e7\u00e3o no servidor e a \u00fanica forma que resolver esse problema seria pagando, o que eu n\u00e3o vou fazer.<\/p>\n\n\n\n<p>Se quiserem podem me enviar uma mensagem no Discord, no Twitter, os dois s\u00e3o igualmente bugados e n\u00e3o recebo notifica\u00e7\u00f5es dos dois. Tenho conta no Signal e no Keybase, s\u00e3o criptografados, mas acho que ningu\u00e9m usa nenhum dos dois, n\u00e9? <a href=\"https:\/\/xkcd.com\/2365\/\">\u00c9 complicado.<\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Eu tinha dito que daria um pr\u00eamio para quem adivinhasse qual era o objetivo do experimento e ningu\u00e9m acertou, mas algu\u00e9m tinha que ganhar um pr\u00eamio e esse foi o henmarcelino, que chutou que era a escolha de fontes. N\u00e3o era bem a escolha das fontes, era uma forma de reduzir o tamanho delas. Os outros chutes disseram que a qualidade do v\u00eddeo era melhor, o que entendo pois a qualidade do v\u00eddeo da Aenianos \u00e9 inferior pois usaram hardsub na tradu\u00e7\u00e3o das m\u00fasicas. Aparentemente o pessoal inconscientemente nota que a qualidade de quem usa hardsub \u00e9 inferior.<\/p>\n\n\n\n<p>Voltando ao assunto das fontes, acho estranho que o pessoal da Crunchyroll se recuse a usar as fontes que eles licenciaram. S\u00e3o 60 fontes (incluindo varia\u00e7\u00f5es) mas parece que s\u00f3 querem ficar usando 15 dessas varia\u00e7\u00f5es, desperdi\u00e7am 75% do que licenciaram! H\u00e1 v\u00e1rios animes onde aparece texto monoespa\u00e7ado e, ao inv\u00e9s de usarem Courier New, Andale Mono ou DejaVu LGC Sans Mono, eles usam Arial, que n\u00e3o \u00e9 apropriada para essa situa\u00e7\u00e3o. Embora seja um problema que eles s\u00f3 tenham licenciado uma \u00fanica fonte cursiva, Comic Sans MS, por que desperdi\u00e7am tantas fontes por nada? \u00c9 estranho, mas tenho boas not\u00edcias: n\u00e3o licenciaram Papyrus. Ainda bem!<\/p>\n\n\n\n<p>Acho que h\u00e1 dois problemas l\u00e1, em primeiro lugar como muita gente que trabalha l\u00e1 era de fansubs eles ainda t\u00eam a mentalidade de fansubbers e acham que adicionar muitas fontes \u00e9 algo ruim, em segundo lugar h\u00e1 um grupo rebelde que n\u00e3o l\u00ea os memorandos e usa qualquer fonte que d\u00e1 na telha. Ali\u00e1s, para mim esse grupo rebelde n\u00e3o \u00e9 um problema, \u00e9 uma ben\u00e7\u00e3o j\u00e1 que no \u00faltimo m\u00eas eu arrumei o meu player para carregar essas fontes.<\/p>\n\n\n\n<p>Espero que o futuro seja melhor, tanto para f\u00e3s, quanto para profissionais e para quem est\u00e1 no meio dos dois grupos. Ainda que demore anos para o projeto sair e mais ainda para os players implementarem, acho que propostas <a href=\"https:\/\/github.com\/libass\/libass\/wiki\/ASS-v5.0\">como essa<\/a> deveriam ser revistas e melhoradas por pessoas dos dois lados. Muito do que j\u00e1 foi proposto \u00e9 \u00f3timo, mas sempre h\u00e1 espa\u00e7o para melhorias, como definir o estilo ao inv\u00e9s de definir o tipo do evento por linha e mover o tipo de evento para ser uma propriedade do estilo, o que seria mais conciso. Mas para que essas melhorias ocorram \u00e9 necess\u00e1rio que haja participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias pessoas envolvidas com a produ\u00e7\u00e3o de legendas.<\/p>\n\n\n\n<p>Quinta vou publicar uma postagem sobre um anime muito bom que me recomendaram quando eu estava na faculdade e que \u00e9 muito educativo. At\u00e9 mais!<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Atualiza\u00e7\u00f5es<\/h2>\n\n\n\n<p>Descobri duas coisas ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta postagem:<\/p>\n\n\n\n<ol><li>A Crunchyroll est\u00e1 usando mais fontes, s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 muito comum. Em um epis\u00f3dio que vi faz algumas horas eles usaram oito fontes diferentes (excluindo variantes), inclusive Courier New. Espero que as equipes estejam sendo melhor informadas de quais fontes elas podem ou n\u00e3o usar.<\/li><li>H\u00e1 algumas fansubs que usam fontes otimizadas, como a Commie, mas at\u00e9 agora n\u00e3o encontrei ningu\u00e9m que tenha feito um script ou programa que automaticamente pega as fontes de uma legenda e otimiza as fontes conforme os caracteres usados. Al\u00e9m disso, mesmo no exemplo que encontrei da Commie, em Nagatoro-san, s\u00f3 otimizaram uma fonte de 4 MB para 46 KB, o que indica que devem ter feito isso manualmente. A automatiza\u00e7\u00e3o desse processo pode ser o que faltava para que isso se popularize.<\/li><\/ol>\n\n\n\n<p>\u00b9 Se encontrar uma que s\u00f3 usa fontes com licen\u00e7as open-source, deve ser minha.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Se voc\u00ea for legendar um v\u00eddeo, seja como f\u00e3, seja profissionalmente, e se preocupa com a qualidade do seu produto, uma das coisas que voc\u00ea precisa se preocupar \u00e9 com as fontes que voc\u00ea usa. Al\u00e9m de se preocupar se a apar\u00eancia da fonte \u00e9 apropriada com o conte\u00fado \u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o a [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[9],"tags":[],"yoast_head":"<!-- This site is optimized with the Yoast SEO plugin v22.5 - https:\/\/yoast.com\/wordpress\/plugins\/seo\/ -->\r\n<title>Otimizando fontes - o canto do qgustavor<\/title>\r\n<meta name=\"robots\" content=\"index, follow, max-snippet:-1, max-image-preview:large, max-video-preview:-1\" \/>\r\n<link rel=\"canonical\" href=\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/\" \/>\r\n<meta property=\"og:locale\" content=\"pt_BR\" \/>\r\n<meta property=\"og:type\" content=\"article\" \/>\r\n<meta property=\"og:title\" content=\"Otimizando fontes - o canto do qgustavor\" \/>\r\n<meta property=\"og:description\" content=\"Se voc\u00ea for legendar um v\u00eddeo, seja como f\u00e3, seja profissionalmente, e se preocupa com a qualidade do seu produto, uma das coisas que voc\u00ea precisa se preocupar \u00e9 com as fontes que voc\u00ea usa. Al\u00e9m de se preocupar se a apar\u00eancia da fonte \u00e9 apropriada com o conte\u00fado \u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o a [&hellip;]\" \/>\r\n<meta property=\"og:url\" content=\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/\" \/>\r\n<meta property=\"og:site_name\" content=\"o canto do qgustavor\" \/>\r\n<meta property=\"article:published_time\" content=\"2021-05-04T14:51:42+00:00\" \/>\r\n<meta property=\"article:modified_time\" content=\"2024-04-27T21:34:12+00:00\" \/>\r\n<meta property=\"og:image\" content=\"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png\" \/>\r\n<meta name=\"author\" content=\"qgustavor\" \/>\r\n<meta name=\"twitter:card\" content=\"summary_large_image\" \/>\r\n<meta name=\"twitter:creator\" content=\"@qgustavor\" \/>\r\n<meta name=\"twitter:site\" content=\"@qgustavor\" \/>\r\n<script type=\"application\/ld+json\" class=\"yoast-schema-graph\">{\"@context\":\"https:\/\/schema.org\",\"@graph\":[{\"@type\":\"Article\",\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#article\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/\"},\"author\":{\"name\":\"qgustavor\",\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/5005d30bb095ab19661abe12ea303b52\"},\"headline\":\"Otimizando fontes\",\"datePublished\":\"2021-05-04T14:51:42+00:00\",\"dateModified\":\"2024-04-27T21:34:12+00:00\",\"mainEntityOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/\"},\"wordCount\":1935,\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/5005d30bb095ab19661abe12ea303b52\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png\",\"articleSection\":[\"Programa\u00e7\u00e3o\"],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":\"WebPage\",\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/\",\"url\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/\",\"name\":\"Otimizando fontes - o canto do qgustavor\",\"isPartOf\":{\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#website\"},\"primaryImageOfPage\":{\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#primaryimage\"},\"image\":{\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#primaryimage\"},\"thumbnailUrl\":\"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png\",\"datePublished\":\"2021-05-04T14:51:42+00:00\",\"dateModified\":\"2024-04-27T21:34:12+00:00\",\"breadcrumb\":{\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#breadcrumb\"},\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"potentialAction\":[{\"@type\":\"ReadAction\",\"target\":[\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/\"]}]},{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#primaryimage\",\"url\":\"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png\",\"contentUrl\":\"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png\"},{\"@type\":\"BreadcrumbList\",\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#breadcrumb\",\"itemListElement\":[{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":1,\"name\":\"In\u00edcio\",\"item\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/\"},{\"@type\":\"ListItem\",\"position\":2,\"name\":\"Otimizando fontes\"}]},{\"@type\":\"WebSite\",\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#website\",\"url\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/\",\"name\":\"o canto do qgustavor\",\"description\":\"\",\"publisher\":{\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/5005d30bb095ab19661abe12ea303b52\"},\"potentialAction\":[{\"@type\":\"SearchAction\",\"target\":{\"@type\":\"EntryPoint\",\"urlTemplate\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/?s={search_term_string}\"},\"query-input\":\"required name=search_term_string\"}],\"inLanguage\":\"pt-BR\"},{\"@type\":[\"Person\",\"Organization\"],\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/5005d30bb095ab19661abe12ea303b52\",\"name\":\"qgustavor\",\"image\":{\"@type\":\"ImageObject\",\"inLanguage\":\"pt-BR\",\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/image\/\",\"url\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4039a864f60bdb71f6b8ad64f0b94f87?size=256\",\"contentUrl\":\"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4039a864f60bdb71f6b8ad64f0b94f87?size=256\",\"width\":256,\"height\":256,\"caption\":\"qgustavor\"},\"logo\":{\"@id\":\"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/image\/\"},\"sameAs\":[\"https:\/\/qgustavor.tk\",\"https:\/\/x.com\/qgustavor\"]}]}<\/script>\r\n<!-- \/ Yoast SEO plugin. -->","yoast_head_json":{"title":"Otimizando fontes - o canto do qgustavor","robots":{"index":"index","follow":"follow","max-snippet":"max-snippet:-1","max-image-preview":"max-image-preview:large","max-video-preview":"max-video-preview:-1"},"canonical":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/","og_locale":"pt_BR","og_type":"article","og_title":"Otimizando fontes - o canto do qgustavor","og_description":"Se voc\u00ea for legendar um v\u00eddeo, seja como f\u00e3, seja profissionalmente, e se preocupa com a qualidade do seu produto, uma das coisas que voc\u00ea precisa se preocupar \u00e9 com as fontes que voc\u00ea usa. Al\u00e9m de se preocupar se a apar\u00eancia da fonte \u00e9 apropriada com o conte\u00fado \u00e9 importante levar em considera\u00e7\u00e3o a [&hellip;]","og_url":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/","og_site_name":"o canto do qgustavor","article_published_time":"2021-05-04T14:51:42+00:00","article_modified_time":"2024-04-27T21:34:12+00:00","og_image":[{"url":"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png"}],"author":"qgustavor","twitter_card":"summary_large_image","twitter_creator":"@qgustavor","twitter_site":"@qgustavor","schema":{"@context":"https:\/\/schema.org","@graph":[{"@type":"Article","@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#article","isPartOf":{"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/"},"author":{"name":"qgustavor","@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/5005d30bb095ab19661abe12ea303b52"},"headline":"Otimizando fontes","datePublished":"2021-05-04T14:51:42+00:00","dateModified":"2024-04-27T21:34:12+00:00","mainEntityOfPage":{"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/"},"wordCount":1935,"publisher":{"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/5005d30bb095ab19661abe12ea303b52"},"image":{"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png","articleSection":["Programa\u00e7\u00e3o"],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/","url":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/","name":"Otimizando fontes - o canto do qgustavor","isPartOf":{"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#website"},"primaryImageOfPage":{"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#primaryimage"},"image":{"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#primaryimage"},"thumbnailUrl":"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png","datePublished":"2021-05-04T14:51:42+00:00","dateModified":"2024-04-27T21:34:12+00:00","breadcrumb":{"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#breadcrumb"},"inLanguage":"pt-BR","potentialAction":[{"@type":"ReadAction","target":["https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/"]}]},{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#primaryimage","url":"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png","contentUrl":"https:\/\/i.imgur.com\/AblNeY1.png"},{"@type":"BreadcrumbList","@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/otimizando-fontes\/#breadcrumb","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"In\u00edcio","item":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/"},{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Otimizando fontes"}]},{"@type":"WebSite","@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#website","url":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/","name":"o canto do qgustavor","description":"","publisher":{"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/5005d30bb095ab19661abe12ea303b52"},"potentialAction":[{"@type":"SearchAction","target":{"@type":"EntryPoint","urlTemplate":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/?s={search_term_string}"},"query-input":"required name=search_term_string"}],"inLanguage":"pt-BR"},{"@type":["Person","Organization"],"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/5005d30bb095ab19661abe12ea303b52","name":"qgustavor","image":{"@type":"ImageObject","inLanguage":"pt-BR","@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/image\/","url":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4039a864f60bdb71f6b8ad64f0b94f87?size=256","contentUrl":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/4039a864f60bdb71f6b8ad64f0b94f87?size=256","width":256,"height":256,"caption":"qgustavor"},"logo":{"@id":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/#\/schema\/person\/image\/"},"sameAs":["https:\/\/qgustavor.tk","https:\/\/x.com\/qgustavor"]}]}},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/96"}],"collection":[{"href":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=96"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/96\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":660,"href":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/96\/revisions\/660"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=96"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=96"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/qgustavor.duckdns.org\/blog\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=96"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}